<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Alexander von Humboldt - Reise. 1790. England (Tagebuch der England-Reise)</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Humboldt – The Inaccurate Edition (generated)</publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Automated transcription of Alexander von Humboldt - Reise. 1790. England (Tagebuch der England-Reise) by Alexander von Humboldt, produced by the Humboldt – The Inaccurate Edition pipeline.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>2026-07-02</date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="2r" facs="H0017682__2r.jpg" />
            <fw type="folNum">1.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <head>
                    <hi rendition="#u">
                        <placeName ref="Wiltshire">Wiltshire</placeName>
                    </hi>
                </head>
                <p>Viel Cassemirfabriken in <placeName ref="Wiltshire">Wiltsh.</placeName>
                    <lb />
                    <placeName ref="Gloucestershire">Glocestersh.</placeName> u. <placeName ref="Somerset">Sommersetsh</placeName>, be-<lb />sonders in <placeName>Bath</placeName> in Trow-<lb />bridge u. <placeName>Bradford</placeName>. Die Schaa-<lb />fe in diesen südwestl. Grafschaf-<lb />ten sind zweischürig, in <placeName ref="Leicestershire">Leicester</placeName>,<lb />
                    <placeName ref="Lincolnshire">Lincoln</placeName> u <placeName ref="Warwickshire">Warwickshîre</placeName> aber gröstentheils einschürig. Die Fär- ber dringen sich alle an dem <placeName>Avon</placeName>, dessen reines Wasser zum<lb />Färben von vorzüglicher Güte<lb />ist.<lb />Es fehlt noch immer an genaue- ren chem. Untersuchungen über<lb />den Einfluß verschiedener Wasser-<lb />arten beim Färben, Bierbrauen Es ist eben so unbeständig den Vorzug des engl. Biers u. der engl. Fabriken, dem engl.<lb />Wasser zuzuschreiben, als d. un- leug. ist dem Einfluß des Wassers u. Atmosphäre bei so schweren</p>
                <p>Den hohen Preis der Wolle<lb />im J. 1790 schrieb man<lb />in öffentl. Blättern den<lb />Kriegen u. Tuchmanufakturen zu. Die höchsten Preise waren<lb />South Down 1s. 2d. Ueber engl. Schafzucht<lb />im Allgemeinen und über ihr Alter, da<lb />schon für die Röm.<lb />Kaiser Wollner Zeuge<lb />zu <placeName>Winchester</placeName> ge-<lb />macht wurden S. D. <persName ref="James Anderson">Anderson</persName> in report<lb />of the Comittee of<lb />the highland Socie-<lb />ty, to whom the sub-<lb />ject of Shetland<lb />Wool was <del rendition="#s">committed</del> referred. 1790.</p>
                <note hand="#author" place="right">
                    <p>Welch per lb. 1s. 3d. Norfolk 1s. 1d. West<lb />Country 8d halfpeny</p>
                </note>
            </div>
            <pb n="2v" facs="H0017682__2v.jpg" />
            <fw type="folNum">2.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>Gegen- Hypothesen, da Gesinnungen für die d. k. Wasser giebt, am Theil sind, abzulangern. <placeName ref="Chippenham">Chippenham</placeName>
                    <del rendition="#s">war</del> fast die Residenz <persName ref="Alfred der Große">Alfreds d. Gr.</persName> sein. Ueberhaupt scheint damals<lb />der westl. Theil von <placeName ref="England">England</placeName> der angebautere gewesen zu<lb />sein. Jetzt hat sich die<lb />Kultur ganz gegen Osten<lb />gezogen. War das ältere<lb />Verhältniß nicht natürlicher,<lb />da die Einfahrt in den Bristol<lb />Channel bequemer, als die in<lb />die <placeName ref="Themse">Themse</placeName>, <del rendition="#s">u.</del> da das westl.<lb />
                    <placeName ref="England">England</placeName> an Landesprodukten reicher, die Kommunication mit <placeName ref="Irland">Ireland</placeName> näher und<lb />
                    <placeName ref="Milford Haven">Milford</placeName> ein sichrer Hafen<lb />für die Flotte als Ports-<lb />mouth ist? Allerdings. Aber d. auswärtige Interesse gab d.<lb />Lage eine entgegengesetzte Rich-<lb />tung. Der flämische Handel</p>
                <note hand="#author" place="right">
                    <p>
                        <persName ref="Alfred der Große">Alfred</persName> vertrieb 884 den Dänen <placeName ref="Rochester">Rochester</placeName> und <placeName ref="London">London</placeName>.</p>
                </note>
            </div>
            <pb n="3r" facs="H0017682__3r.jpg" />
            <fw type="folNum">3.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>machte die Schiffarth im <placeName ref="Ärmelkanal">Kanale</placeName> lebhaft, das Contoir der Genuesen in <placeName>London</placeName> brachte diesen Werth<lb />empor, die engl. Wolle ging <del rendition="#s">und</del> von da aus, die unauf-<lb />hörlichen Zwistigkeiten mit Frank-<lb />reich machten eine Flotte und also auch einen Hafen im<lb />
                    <placeName ref="Ärmelkanal">Kanale</placeName> nothwendig, die Barbarei<lb />in welcher <placeName>Irland</placeName> so spät<lb />noch lag, ließ das natürliche<lb />Handelsverkehr zwischen Eng-<lb />land und <placeName>Irland</placeName> nicht auf-<lb />blühen .....</p>
            </div>
            <div type="diaryEntry">
                <head>
                    <hi rendition="#u">
                        <placeName ref="Somerset">Sommersetshire</placeName>
                    </hi>
                </head>
                <p>Dipsacus sylvestris, D. fullonum u. wenn ich nicht geirrt, auch<lb />D. laciniatus wachsen in <placeName ref="Somerset">Som- mersetsh</placeName> u <placeName ref="Gloucestershire">Glocestersh.</placeName> wild. <persName ref="Carl von Linné">Linné</persName> hielt gewiß mit Un-<lb />recht D. fullonum, der für d. Tuchmanufakt. so wichtig ist, hier</p>
            </div>
            <pb n="3v" facs="H0017682__3v.jpg" />
            <fw type="folNum">4.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>eine bloße Abart von D. sylvestris. S. Fisch. bot. Abhandl.<lb />p 18. Ob aber D. fullon in<lb />
                    <placeName>England</placeName> einheimisch od. nur<lb />aus den Zeiten der Tuchmanufactur verwildrt sey, entscheide ich nicht.<lb />In <placeName ref="Deutschland">Teutschland</placeName> ist sie aber für zweifelhaft <persName ref="Albrecht Wilhelm Roth">Roth</persName> Flor. ger-<lb />man. II p 162.<lb />Die Grafschaft enthält Gal, wie Blei, das nicht so fein sein als das <placeName ref="Derbyshire">Derbyshire'sche</placeName> ist, u. Teffel. Mit dem Teffel zeichnete man die hie- sigen Schafe u. verderbt die<lb />Wolle, dieweil <del rendition="#s">dann</del> in <placeName>Spanien</placeName> die<lb />ihrige mit Ochre verdorben. die <del rendition="#s">neuen</del> Vorschläge (Lewis<lb />Zusammenhang der Künste II 76)<lb />mit Talg, Teer u. Kohlenstaub zu zeichnen, sind also noch im- mer nicht befolgt.<lb />Am <placeName ref="River Avon">Avon</placeName> bei <placeName>Bath</placeName> war die</p>
            </div>
            <pb n="4r" facs="H0017682__4r.jpg" />
            <fw type="folNum">5.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>Erdschichten zu Tage sind<lb />sieht man daß ein sinkelartiger Muschelkalk, von einer leichten Sch. Thonerde bedekt, hier auf<lb />einem graulichen, quarzreichen Sandstein ruhe:</p>
                <note hand="#author" place="right">
                    <p>?</p>
                </note>
            </div>
            <div type="diaryEntry">
                <head>
                    <hi rendition="#u">
                        <placeName ref="Gloucestershire">Gloucestershire</placeName>
                    </hi>
                </head>
                <p>Der ächte <placeName ref="Gloucestershire">Gloc.</placeName> Käse geht nach<lb />
                    <placeName ref="Bristol">Bristol</placeName> und von da nach <placeName ref="Westindien">Westin- dien</placeName>. Der meiste <placeName ref="Gloucestershire">Gloc.</placeName> Käse den man in <placeName ref="London">London</placeName> sieht, kommt aus <hi rendition="#u">
                        <placeName ref="Wiltshire">Wiltshire</placeName>
                    </hi>.</p>
            </div>
            <div type="diaryEntry">
                <head>
                    <hi rendition="#u">
                        <placeName ref="Matlock">Matlock</placeName>
                    </hi>
                </head>
                <p>An den Kalkwänden der Heights<lb />of Abraham und an dem <placeName ref="Lover's Walk">Lo- ver's Walk</placeName> an d. <placeName ref="Derwent">Derwent</placeName> dem <placeName ref="Old Bath">old Bath</placeName> gegenüber sah ich unter dem schönen Hypnum crista castren-<lb />sis (womit der ganze Bruch bei<lb />
                    <placeName ref="Göttingen">Göttingen</placeName> bedekt ist) den Lich. capperatus, den L. calcareus, und<lb />die Verrucaria pertusa <persName ref="Carl Ludwig Willdenow">Willd.</persName> auch</p>
            </div>
            <pb n="4v" facs="H0017682__4v.jpg" />
            <fw type="folNum">6.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>22 Lich. tartareus, dem völlig<lb />ähnlich den ich in <placeName ref="Deutschland">Teutschland</placeName>
                </p>
                <note hand="#author" place="right">
                    <p>von <persName ref="Christian Friedrich Hammer">Hammer</persName> sehr</p>
                </note>
                <del rendition="#s">
                    <del rendition="#s">die einzige Verbindung</del>
                    <lb />
                    <del rendition="#s">bei <placeName ref="Grafschaft Mark">Mark</placeName> u. <placeName ref="Schaffhausen">Schafhausen</placeName>
                    </del>
                    <lb />
                    <del rendition="#s">in der <placeName ref="Schafmatt">Schafmatt</placeName>.</del>
                </del>
                <p>2) L. tartareus wird häufig<lb />in <placeName ref="Yorkshire">Yorkshire</placeName> u. im <placeName ref="Peak District">Peak</placeName>
                    <lb />in <placeName ref="Derbyshire">Derbysh.</placeName> gesammelt, nach<lb />
                    <placeName ref="Manchester">Manchester</placeName> gebracht u. dort<lb />in den Fabriken th. ver-<lb />kauft. Er giebt mit Urin coquirt / wie L. saxatilis<lb />L. calcar. u Verruc. pertusa / eine schöne purpurrothe Far-<lb />be, bei der man die Thon-<lb />erde u Kupfervitriol / (L. Roc- cella u L. Parell.) entbehren<lb />kann.</p>
                <note hand="#author" place="right">
                    <p>?</p>
                </note>
                <p>L. calcar. L. saxatil. L. tar-<lb />tar. u Ver. pertusa wachsen fast im ganzen nördlichen <placeName>Europa</placeName> wild - aber man sucht die gabroitischen Schichten</p>
            </div>
            <pb n="5r" facs="H0017682__5r.jpg" />
            <fw type="folNum">7.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>
                    <persName ref="Louis-Auguste Dambourney">Dambourney</persName> / procedés sur les teintures solides que nos végétaux indigènes communiquent aux laines, <placeName>Paris</placeName> 1786 / und <persName ref="Georg Franz Hoffmann">Hofman</persName> / de vario lichen. usu <placeName ref="Erlangen">Erlangae</placeName> 1786 / — und verschrei-<lb />ben noch immer Farbestoffe 2) den 3 Kirchspielen <placeName ref="Templin">Templen</placeName> u. auch in südlichen <placeName>Frankreich</placeName>, die unserer einheimischen Flechten als Farbestoffe dienen könnten. Man kaufte Elend am Holländer u. Engländer und vergaßen daß dieser ihnen vom L. saxatilis machte, das bei uns jd. jeder Pfahl, jeder<lb />Stein trägt. S. v. in d. Lic. und Fabriken bei <placeName>Leith</placeName> in<lb />
                    <placeName>Schottland</placeName> zu den 200 M. schon sich mit d. Sammeln v d. L. saxatilis beschäftigen</p>
                <note hand="#author" place="left">
                    <p>von<lb />les<lb />vég aux</p>
                </note>
            </div>
            <pb n="5v" facs="H0017682__5v.jpg" />
            <fw type="folNum">8.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>
                    <persName ref="Friedrich Christian Ludwig Faber">Faber</persName> neue Beiträge zur Mineralgesch. I. p 455. Un- sere Unwissenheit geht so-<lb />gar so weit, daß uns d. Lichen noch einigen Nutzen, Lichen oder vielm. Croton tinctor, d. den Tournesol im <placeName ref="Gallargues-le-Montueux">Grand Galargues</placeName>, ist d. Orseille / v. <persName ref="Jacques-François Demachy">Demachy</persName> bekannt im Gmelin II p 273/ gemacht. Technol. Wörterbuch<lb />II 544. d. asiatischen Pur- pur ist nicht so unwichtig als man d. gewöhnlich glaubt. Bei einer guten Staatsverf. steht auch auf d. Schimmer als zu Nationalreichthum be- tragen. — Im Jhr 1300— wurde d. Farbstoff d. L. Roccel- la in d. <placeName>Levante</placeName> dadurch entdekt, daß ein florentiner Kaufmann auf den Felsen seine Wasser abschlug u. d. Moos zu seinen Füßen...</p>
            </div>
            <pb n="6r" facs="H0017682__6r.jpg" />
            <fw type="folNum">9</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>Ich liebe sehr. <persName ref="Domenico Maria Manni">Manni</persName>
                    <lb />Comment. de Florentin. in- uentis c. 20. Wir leben in<lb />einem Zeitalter, wo uns ihr ist solcher Herrn. Projekte u Herren brauchen. Zu einem MSS. zu Mater. technologica<lb />plantae tinctor. n. 468.<lb />
                    <persName ref="Niels Horrebow Mohr">Mohr</persName> sagt noch in seinem Forsøg til en <placeName>Island</placeName>sk Na-<lb />turhistorie p 230 „ L. tartareus, Litmusmoos, Hvidtblad od. Kork. Dies<lb />Moos ist seit den ältesten<lb />Zeiten in <placeName>Norwegen</placeName>, <placeName>Schweden</placeName> u. den <placeName ref="Färöer">Färöinseln</placeName> u. <placeName>Island</placeName> zum Färben gebraucht worden.<lb />Der Indigo u. andre Ausländ. Farbstoffe haben jezt den<lb />Gebrauch desselben fast ganz<lb />verdrängt. Der Vorurtheil, daß<lb />die Farbe daraus nicht so<lb />hoch, glänzend u. haltbar</p>
                <note hand="#author" place="right">
                    <p>n</p>
                </note>
            </div>
            <pb n="6v" facs="H0017682__6v.jpg" />
            <fw type="folNum">10.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>10. als die aus ostindischen Ma- terialien sei, ist ungemein roth, da auch bei der elendsten Bereitung ohne Anwendung von<lb />Salzen u. anderen Bindemit- teln, dieselbe oft so über-<lb />aus prächtig ausfällt. <persName ref="Hans Strøm">Prof. Ström</persName> versichert in der Maa- nedsskrift fra <placeName ref="Oslo">Christiania</placeName>
                    <lb />daß der Hvidblik u. lick. tartar. von <placeName>Norwegen</placeName> nach <placeName>England</placeName> gehen, wo man ihn<lb />zu einer rothen u. blauen<lb />Farbe auf Wolle u. Kattun veredle. 1785 gingen allein 2 Schiffladungen von diesem lick. tartareus von <placeName>Norwegen</placeName> nach <placeName>England</placeName>. Die Isländer bereiten eine<lb />braune Farbe, die sie Böte- let nennen, aus dem lick. tartar. <persName ref="Johann Christian Fabricius">Fabricius</persName> Reise nach <placeName>Norwegen</placeName> p 66.</p>
            </div>
            <pb n="7r" facs="H0017682__7r.jpg" />
            <fw type="folNum">11.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>In <placeName ref="Derbyshire">Derbyshire</placeName> heißt das<lb />lich. tartar. welch liverwort<lb />It is gathered for dyers and<lb />gives a purple colour. Pil-<lb />kington's View of the pre-<lb />sent state of <placeName ref="Derbyshire">Derbyshire</placeName>
                    <lb />Vol. I p 478.</p>
                <p>
                    <placeName ref="Poole's Cavern">Poole's hole</placeName>. 560 yards lang. Sie liegt im Südwesten von <placeName ref="Buxton">Buxton</placeName> an dem Flüßchen <placeName ref="River Wye">Wye</placeName>, gegen<lb />das hohe Kalkgebirge <placeName ref="Axe Edge">Axe edge</placeName>
                    <lb />zu. Weil die Höle eng ist, so bilden sich hier schönere Sta-<lb />laktiten, als die in Peak's<lb />hole. Die größten sind der<lb />
                    <placeName>flitch of Bacon</placeName> u. der <placeName>queen of Scots pillar</placeName> den<lb />die unglückliche <persName ref="Mary Stuart">Maria</persName> während<lb />ihrer Gefangenschaft in Chats worth besucht haben soll.<lb />Ein kleiner Bach fließt aus</p>
            </div>
            <pb n="7v" facs="H0017682__7v.jpg" />
            <fw type="folNum">12.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>der gelbe Granit. Auf dem<lb />Wege von <placeName>Buxton</placeName> bis zur Höle fand ich häufig Saxi-<lb />fraga granulata u. S. tri-<lb />dactylites. An den Eingängen d. Höle sah ich Viola monta-<lb />na, Alchemilla vulgaris u<lb />Polypodium vulgare.<lb />Bei <placeName ref="Poole's Hole">Pooles' hole</placeName> so viel Kalkbrennereien im Freien. Wie in <placeName>England</placeName> brennt man Kalk im Freien und Ziegel in breiten Oefen, gerade um-<lb />gekehrt, als in <placeName>Deutschland</placeName>.</p>
                <p>
                    <hi rendition="#u">Castleton</hi>. bei der <placeName>Flußspathmine</placeName> am hohen Wege nach <placeName>Buxton</placeName> zu, die Gentiana amarella, die<lb />von Gelb nur hier von un- gewöhnlicher Schönheit schien.<lb />In <placeName ref="Middleton Dale">Middelton dale</placeName> / wo</p>
            </div>
            <pb n="8r" facs="H0017682__8r.jpg" />
            <fw type="folNum">13.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>
                    <placeName ref="Stoney Middleton">Stoney - Middelton</placeName> fand ich<lb />in großer Menge Arenaria<lb />saxatilis, diese seltene Pflanze,<lb />die in <placeName ref="Deutschland">Teutschland</placeName> nur bei <placeName ref="Herzberg am Harz">Herzberg am Harze</placeName> entdeckt<lb />ist.<lb />
                    <hi rendition="#u">Rowly ragg</hi>. <hi rendition="#u">Basalt</hi>. Auf der Straße nach <placeName ref="Dudley">Dud- ley</placeName> bei dem schönen Dorfe<lb />
                    <placeName ref="Halesowen">Hales owen</placeName> liegt alles voll<lb />von Rowly ragg, den <persName ref="Richard Kirwan">Kirwan</persName> u. <persName ref="Tiberius Cavallo">Cavallo</persName> als eine eigene<lb />Steinart aufführen. Rowly ragg<lb />ist ein bloßer Trivialname<lb />für Basalt, wie die deutschen Namen Unedelstein u. Stolpe- nerstein. Ich fand diese engli- sche Abänderung des Basalts von schmutzig grauer Farbe, im Bruche uneben, mattgl.</p>
            </div>
            <pb n="8v" facs="H0017682__8v.jpg" />
            <fw type="folNum">14.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>kantigen Bruchstücken, hart,<lb />sehr schwer zersprengbar, musch- licht u. schwer. Er hat aber den wircklich "grünen Schiefer- tigen Ueberzug, den die Ba- salte am <placeName ref="Dransberg">Dransberge</placeName> u. Wie- serum zeigen. Er ist unge-<lb />mein schimmernd, wegen der fein<lb />eingesprengten Körner von Ba- salt. <hi rendition="#u">Grypsplitz</hi>. Große Massen<lb />von Chrys. od. Olivin, wie die <placeName ref="Uechtritz">Uechtr.</placeName> u. <placeName ref="Stein">Steiner</placeName> Basalte<lb />enthalten, fand ich nirgends.<lb />Ueberhaupt ist der Gips sehr gleichmäßig eingesprengt u. <del rendition="#s">fast</del> wie die Quarzkörner in einem Sandstein vertheilt. Der <hi rendition="#u">
                        <placeName ref="Stolpen">Stolpner</placeName>
                    </hi> Basalt, wel- che die <placeName ref="Antrim">Antrimmer</placeName> Basalte so zum Theil auch die <placeName ref="Island">istländischen</placeName> haben u. die<lb />nur Spuren einer ordentlichen massirenden Gipscrystallisation</p>
            </div>
            <pb n="9r" facs="H0017682__9r.jpg" />
            <fw type="folNum">.15.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>angedeuteten Formen, vermischte ich ganz im rowly ragg. Die Mischung der Glieder, denn der Stein ist überhaupt<lb />so verschieden, daß wenn man wie <persName ref="Richard Kirwan">Kirwan</persName> die Arten<lb />nach gesetztheiligen Brüchen<lb />trennen wollte, u sagt er, so viele Arten, als Individua<lb />geben würde. Vergleiche z. B.<lb />die verschiedenen Analysen des<lb />Trapps in <persName ref="Barthélemy Faujas de Saint-Fond">Faujas de St Fond</persName>
                    <lb />Abhandl. vom Trapp p 57 u Philos. Transactions for 1782.<lb />p 333.<lb />Bei <placeName ref="Halesowen">Halesowen</placeName> erscheinen zwei kegelförmige, zum Theil mit Buschwerk belegte Hügel.<lb />Erste Thon ebene, die Nähe<lb />der <placeName ref="Rowley Rag Hills">Rowlyragghügel</placeName> und des rothen Sandsteins hier nicht</p>
            </div>
            <pb n="9v" facs="H0017682__9v.jpg" />
            <fw type="folNum">16.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <p>Basalt schliefern. Bei <placeName ref="Halesowen">Hales owen</placeName> viel Dian- theus prolifer!<lb />
                    <hi rendition="#u">Bäder in <placeName ref="Derbyshire">Derbyshire</placeName>
                    </hi>
                    <persName ref="George Pearson">D. Pearson</persName>'s observations and<lb />experiments on Buxton water,<lb />
                    <placeName ref="Matlock">Matlock</placeName>water &amp; <placeName ref="London">London</placeName> 1778.<lb />
                    <hi rendition="#u">
                        <placeName ref="Matlock">Matlock</placeName>
                    </hi>
                    <lb />Der Toadstone od. Channel, den ich in den hiesigen Blei-<lb />gruben besonders am Masson-<lb />hill und Heights of Abra-<lb />ham sahe, schien mir ein ächter Mandelstein mit ein gebackenem Kalkspath zu<lb />sein und ich kann Herrn Fauj.<lb />de St Fond, der eben diese<lb />Gegend besuchte, nicht beipflicht- ten, wenn er diesen Toad-<lb />stone, trotz <persName ref="Johann Jacob Ferber">Ferber</persName>, Trapp nen-<lb />nen will. Absh. wie Trapp p. 20.</p>
            </div>
            <pb n="20r" facs="H0017682__20r.jpg" />
            <div type="diaryEntry">
                <head>
                    <hi rendition="#u">
                        <placeName ref="Derbyshire">Derbyshire</placeName>
                    </hi>
                </head>
                <p>
                    <persName ref="James Pilkington">Pilkington</persName> II p 57 klagt sehr<lb />über die rohen Sitten der<lb />Einwohner des <placeName ref="Peak District">Peak's</placeName>. Aus den Ge- setzen kann man auf ihren alten<lb />Zustand schliessen. Unter <persName ref="Edward I.">Edward I</persName>
                    <lb />wurde ein Gesetz gemacht, nach dem jeder Dieb eine Bleimine be- stiehlt mit einer Hand an einen Tisch genagelt werden <del rendition="#s">sollte</del> und<lb />entweder verhungern od. &lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt; mit<lb />der andern Hand die angenagelte abschneiden soll.</p>
                <note hand="#author" place="right">
                    <p>+ als das einzige Rettungsmittel,</p>
                </note>
            </div>
            <pb n="28r" facs="H0017682__28r.jpg" />
            <fw type="folNum">d.</fw>
            <div type="diaryEntry">
                <note hand="#author" place="right">
                    <p>d.</p>
                </note>
                <p>
                    <placeName ref="Alston">Alston</placeName>. 2.</p>
                <note hand="#author" place="right">
                    <p>e.</p>
                </note>
                <p>b. Basalt 13.</p>
                <p>f. Fibre 1.5.</p>
                <p>E. <placeName ref="Castleton">Castleton</placeName> 12.</p>
                <note hand="#author" place="right">
                    <p>g.</p>
                </note>
            </div>
            <pb n="28v" facs="H0017682__28v.jpg" />
            <div type="diaryEntry">
                <p>G. J. K. Kalkstein 2. Kupfer 5. L.</p>
                <p>M.<lb />Mineralien 5. 11. 12. 13. 16. Mandelstein 16. N.<lb />
                    <lb />O.<lb />
                    <lb />P. <placeName ref="Poole's Cavern">Poole's hole</placeName> 11.</p>
            </div>
            <pb n="29r" facs="H0017682__29r.jpg" />
            <div type="diaryEntry">
                <head>Q.</head>
            </div>
            <div type="diaryEntry">
                <head>U.</head>
                <p>F. <persName>Füßel</persName> 4.</p>
            </div>
            <div type="diaryEntry">
                <head>V.</head>
                <p>S.<lb />Schiefer 1. 4.<lb />
                    <placeName>Stoney Middleton</placeName> 13.</p>
                <p>W. <persName>Wells</persName> 1. 3.</p>
                <p>T. Toadstone 16.</p>
            </div>
            <div type="diaryEntry">
                <head>Y.</head>
            </div>
            <div type="diaryEntry">
                <head>Z.</head>
            </div>
            <pb n="29v" facs="H0017682__29v.jpg" />
            <div type="diaryEntry">
                <p>Flora.<lb />Dipsacus fullonum 3.<lb />sylvestris 3. Laciniatus 3.<lb />Hypnum crista castrensis 5.<lb />Lichen tartareus. 5.<lb />calcareus 5.<lb />capperatus 5<lb />Verrucaria pertusa 5.<lb />Saxifraga granulata 12.<lb />tridactylites 12.<lb />Alchemilla vulgaris 12.<lb />Viola montana 12.<lb />Polypodium vulgare 12.<lb />Gentiana amarella 12.<lb />Arenaria saxatilis 13.<lb />Dianthus prolifer 16.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>